%-*- ES -*-
%----------------------------------------------------------------------
% Capitulo 7: Descripción del problema


%----------------------------------------------------------------------

HTTP fue originalmente un protocolo donde la transmisión de datos era en texto 
plano. Los mensajes HTTP se envían a través de Internet sin cifrar y, por 
lo tanto, cualquiera puede leer el mismo cuando se dirige a su destino. 
Internet, como su nombre indica, es una red de computadoras 
(\emph{interconnected computer networks}), no un sistema 
punto a punto. Hablando específicamente de una red interna, no sabemos cómo 
se enrutan los 
mensajes y nosotros, como usuarios, no tenemos idea de cuantas otras partes 
pueden ver lo mismos. Debido a que HTTP va a través de texto plano, 
los mensajes se pueden interceptar, leer, e incluso alterar en el camino.

En este capítulo veremos por qué el protocolo HTTP es inseguro, adicionando
luego un 
caso de estudio donde se demuestra un pequeño ataque.

\section{Riesgos de intermediarios}

Un intermediario es alguien que puede acceder al contenido de lo que circula por 
la red. A esta actividad o ataque se lo conoce como \emph{man-in-the-middle} u 
hombre en el medio. 
El intermediario puede realizar ciertos actos: interceptar, modificar o 
fabricar datos. Desde este punto de vista, la confidencialidad puede verse 
afectada si alguien intercepta datos, y la integridad puede fallar si 
alguien o un programa modifica o fabrica datos falsos. 

Como mencionamos anteriormente, HTTP no fue pensado para ser seguro, por lo que 
el protocolo en sí mismo no puede resolver este problema.
En este proyecto, explotaremos esta vulnerabilidad para demostrar la facilidad
 con la que un agente puede hacerse de nuestro tráfico.




\section{Confidencialidad del mensaje}
La definición de confidencialidad es sencilla: solo las personas o los 
sistemas autorizados pueden acceder a los datos protegidos.
Sin embargo, como veremos en capítulos posteriores, garantizar la confidencialidad 
puede resultar difícil.
 HTTP se basa en 
protocolos de transporte subyacentes para brindar confidencialidad a los 
mensajes cuando se desee. Por sí solo, el protocolo no cifra los mensajes, 
sin embargo, dado que HTTP se ha diseñado para ser independiente del protocolo de 
transporte, de modo que se puede utilizar en muchas formas diferentes de 
conexión cifrada.

\section{Integridad de los mensajes}
Integridad refiere a distintos significados en diferentes contextos. Cuando examinamos 
la forma en la que usamos este término, encontramos varios significados diferentes. 
Por ejemplo, si decimos que hemos conservado la integridad de un elemento, podemos 
querer decir que el elemento está sin modificar, modificado solo de formas aceptables, 
modificado solo por personas autorizadas, modificado solo por procesos autorizados, 
etc.

Hablando de datos, se reconocen tres aspectos particulares de la integridad: 
acciones autorizadas, protección de recursos y detección y corrección de errores. 
La integridad se puede hacer cumplir de la misma manera que la confidencialidad: 
mediante un control riguroso de quién o qué puede acceder a que recursos y de qué 
manera.

De la misma manera que en la integridad del mensaje,
HTTP no define un mecanismo específico para garantizar la integridad de los 
mensajes, sino que se basa en la capacidad de detección de errores de los 
protocolos de transporte subyacentes y en el uso de tramas delimitadas por 
longitud. Históricamente, la falta de un mecanismo de integridad único se 
ha justificado por la naturaleza informal de la mayoría de las comunicaciones 
HTTP. Sin embargo, el predominio de HTTP como mecanismo de acceso a la 
información ha dado como resultado la necesidad de verificar la integridad
en ciertos entornos.


\section{Tipos de ataques}
Existen principalmente dos tipos de ataques a la red: ataques pasivos y 
ataques activos. La motivación detrás de los atacantes pasivos y los atacantes 
activos son totalmente diferentes. Mientras que la motivación de los atacantes 
pasivos es simplemente robar información sensible y analizar el tráfico para 
robar mensajes futuros, la motivación de los atacantes activos es detener la 
comunicación normal entre dos entidades legítimas.

\subsection{Ataques Pasivos}
Los ataques pasivos ocurren cuando se monitorea y analiza 
información sensible, posiblemente comprometiendo la seguridad de las 
empresas y sus clientes. 

Los atacantes pasivos están principalmente interesados en robar información 
confidencial. Esto sucede sin el conocimiento de la víctima. Como tales, 
los ataques pasivos son difíciles de detectar y, por lo tanto, es difícil de
proteger la red de los mismos. Entre los ataques más comunes están los 
ataques de análisis y monitoreo de tráfico, como así también las 
escuchas de comunicaciones telefónicas.

\subsection{Ataques Activos}
Los ataques activos ocurren cuando la información se modifica, se altera o 
se destruye por completo. Aquí el intruso inicia instrucciones para 
perturbar la comunicación regular de la red. Algunos de los ataques 
activos son los  siguientes:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.6em}
    \item Modificación: el nodo malicioso realiza algunas alteraciones en el
    enrutamiento. Esto da como resultado que el remitente envíe mensajes a 
    través de la ruta larga, lo que provoca un retraso en la comunicación. 
    Este es un ataque a la integridad.
    \item Fabricación: un nodo malicioso genera un mensaje de enrutamiento 
    falso que provoca la generación de información incorrecta sobre la ruta 
    entre dispositivos. Este es un ataque a la autenticidad.
    \item Spoofing: un nodo malicioso presenta incorrectamente su identidad 
    para que el remitente cambie su topología, y por consiguiente el 
    destino de sus mensajes.
    \item Denegación de servicios: un nodo malicioso envía un mensaje al 
    nodo y consume el ancho de banda de la red en cómputo desperdiciado.
    \item Ataque \emph{Man-in-the-middle}: también llamado ataque de secuestro, 
    es un ataque en el que el atacante altera y transmite en secreto 
    las comunicaciones entre dos partes legítimas sin su conocimiento. 
    Estas partes, a su vez, desconocen lo que sucede, pues no perciben 
    un cambio en la comunicación.
\end{itemize}


%\section{Caso de estudio: Interceptando la red para obtener credenciales}
\section[Caso de estudio con Kali Linux]{Caso de estudio: Interceptando la red para obtener credenciales}
\label{secCaseOfStudy}
\input{caseOfStudy}

