%-*- ES -*-
%----------------------------------------------------------------------
% Capitulo: Implementacion de la solución propuesta
%----------------------------------------------------------------------

\section{Propuestas: Introducción}

Se han investigado tres alternativas enfocadas en redes internas mara mejorar la seguridad de las 
mismas, luego de eso se eligió la que mas ventajas nos ofreció.
Vimos tres alternativas posibles: Los certificados auto-firmado (Self-signed Certificates), implementar
una entidad certificante interna, y la utilizacion de un certificado emitido por una entidad
certificante conocida

\section{Propuesta 1: Self-signed Certificates}
Los certificados autofirmados son los menos útiles de los tres. Firefox facilita su uso 
de forma segura; crea una excepción en la primera visita, después de lo cual el 
certificado autofirmado se considera válido en las conexiones posteriores. Otros 
navegadores hacen que haga clic en una advertencia de certificado cada vez. A menos 
que esté comprobando la huella digital del certificado cada vez, no es posible hacer 
que ese certificado autofirmado sea seguro. Incluso con Firefox, puede resultar 
difícil utilizar estos certificados de forma segura.

Por ejemplo, para solicitar un certificado SSL de una CA de confianza como Verisign o 
GoDaddy, se debe enviae una Solicitud de firma de certificado (CSR) y te dan un 
certificado a cambio, que firmaron con su certificado raíz y clave privada. Todos 
los navegadores tienen una copia (o acceden a una copia desde el sistema operativo) 
del certificado raíz, por lo que el navegador puede verificar que su certificado 
fue firmado por una CA confiable.

Cuando generamos un certificado autofirmado, generamos nuestro propio certificado 
raíz y clave privada. Debido a que genera un certificado autofirmado, el navegador 
no confía en él. Está autofirmado. No ha sido firmado por una CA. Todos los 
certificados que generamos y firmamos serán de confianza inherente.

La principal dificultad es que los usuarios siempre encontrarán una advertencia 
donde el navegador diga que se encuentra en un sitio con un certificado autofirmado. 
En la mayoría de los casos, no verificarán que el certificado es el correcto, por 
lo que generará desconfianza en los usuarios.

En prácticamente todos los casos, un enfoque mucho mejor es utilizar una CA privada, 
que es nuestra próxima propuesta. Requiere un poco más de trabajo por adelantado, 
pero una vez que la infraestructura está establecida y la clave raíz se distribuye 
de manera segura a todos los usuarios, dichas implementaciones son tan seguras como 
el resto del ecosistema PKI.

\section{Propuesta 2: Internal CA}

(FALTA MAS MARCO TEORICO)
Aca se tiene que decir: "Como se explicó anteriormente, una entidad de certificacion es ..."
Esta alternativa implica establecer una entidad de certificacion interna a la red privada. Esto se hace 
mediente un servidor dedicado que certifique los certificados que circulen internamente.
Como ventaja se tiene que ... 

Ventajas de la autoridad de certificación interna (CA)

• La administración simplificada y fácil es la principal ventaja de utilizar una autoridad de 
certificación (CA) interna. No es necesario depender de una entidad externa para los certificados.

• En un entorno de Microsoft Windows, la Autoridad de certificación (CA) interna se puede 
integrar en Active Directory. Esto simplifica aún más la gestión de la estructura de la CA.

• No hay ningún costo por certificado cuando utiliza una Autoridad de certificación (CA) 
interna.

Desventajas de la autoridad certificadora (CA) interna

• Implementar una autoridad certificadora (CA) interna es más complicado que utilizar una 
autoridad certificadora (CA) externa.

• La seguridad y la responsabilidad de la infraestructura de clave pública (PKI) está 
completamente sobre el hombro de la organización.

• Las partes / usuarios externos normalmente no confiarán en un certificado digital 
firmado por una Autoridad de Certificación (CA) interna.

• La sobrecarga de gestión de certificados de la Autoridad de certificación (CA) interna es 
mayor que la de la Autoridad de certificación (CA) externa.

La desventaja por la que decidí ir por una mejor opcion fue que, se debe establecer 
individualmente en cada uno de los hosts pertenecientes a la red privada que nuestra entidad 
certificante es de confianza, lo que puede llevar a cabo un gran trabajo de los administradores, 
y, aun asi, pueden suceder que en nuestra red se conecten agentes externos a nuestra 
organizacion, por lo que no podremos realizar la configuracion mencionada.

\subsection{Caso de estudio: Creando nuestra propia Entidad Certificante privada}
\input{dns}
\input{ca}

\section{Propuesta 3: Cerfification with let's encrypt}
Esta estrategia consiste en generar un certificado wildrau, y utilizarlo en cada sitio de la organizacion
Para esto se debe tener un dominio, en mi caso, salvadorcatalfamo.com, tener la propiedad del dominio
implica poder manejar registros dns del mismo, que es lo que requiere letsencript para poder verificar el mismo
La verificacion es la minima, que es la de que dice cque soy el dueño del dominio
y la verificacion de que cada sitio es mio es la del dns, donde se hace la verificacion con el
registro dns
Entonces, formalmente los requisitos solución
tener el dominio
agregar el registro txt al dns
solicitar la llave publica y privada 
colocarla en cada sitio

\subsection{Pasos a seguir}
\subsubsection*{Get a Domain}
The firs step is getting a Domain, in my case, I had one: salvadorcatalfamo.com.
This domain points to mi public ip address. For that, I had to create some DNS records:


\begin{longtable}{|l|l|p{5cm}|l|l|} 
   \hline
   \textbf{Tipo} & \textbf{Nombre} & \textbf{Contenido} & \textbf{Prioridad} & \textbf{TTL}
\\ \hline A  & salvadorcatalfamo.com & 181.228.121.12 & 0 & 14400
\\ \hline NS  & salvadorcatalfamo.com & ns1.donweb.com & 0 & 14400
\\ \hline SOA & salvadorcatalfamo.com & ns2.donweb.com & 0 & 14400
\\ \hline SOA & salvadorcatalfamo.com & ns3.hostmar.com \newline root.hostmar.com 
                                       \newline 2021010700 28800 7200 
                                       \newline 2000000 86400
                                       \newline ns2.donweb.com & 0 & 14400                  


\\ \hline
\end{longtable}

\subsubsection*{Installing Let’s Encrypt on the server}
\begin{verbatim}
   sudo add-apt-repository ppa:certbot/certbotsudo 
   apt-get update
   sudo apt-get install python-certbot-nginx
\end{verbatim}

\subsubsection*{Installing Nginx}
\begin{verbatim}
sudo apt-get update
sudo apt-get install nginx
\end{verbatim}


\subsubsection*{Obtaining wildcard ssl certificate from Let’s Encrypt}
\begin{verbatim}
sudo certbot --server https://acme-v02.api.letsencrypt.org/directory 
-d *.salvadorcatalfamo.com --manual --preferred-challenges dns-01 certonly
\end{verbatim}

\subsubsection*{Deploy a DNS TXT record provided by Let’s Encrypt certbot after running the above command}
Then I added an entry to my dns records
\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|} 
   \hline
   \textbf{Tipo} & \textbf{Nombre} & \textbf{Contenido} & \textbf{Prioridad} & \textbf{TTL}
\\ \hline TXT  & 	\_acme-challenge.salvadorcatalfamo.com & 11UZJD27bPDb\_jFs6f... & 0 & 14400
\\ \hline
\end{longtable}

\subsubsection*{Configuring Nginx to serve wildcard subdomains}

Create a config file sudo touch /etc/nginx/sites-available/example.com

Open the file sudo vi /etc/nginx/sites-available/example.com

Add the following code in the file

\begin{verbatim}
   server {
      listen 80;
      listen [::]:80;
      server_name *.example.com;
      return 301 https://$host$request_uri;
   }
   server {
      listen 443 ssl;
      server_name *.example.com;  ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/example.com/fullchain.pem;
      ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/example.com/privkey.pem;
      include /etc/letsencrypt/options-ssl-nginx.conf;
      ssl_dhparam /etc/letsencrypt/ssl-dhparams.pem;  root /var/www/example.com;
      index index.html;
      location / {
        try_files $uri $uri/ =404;
      }
    } 
\end{verbatim}

The above server block is listening on port 80 and redirects the request to the server block below 
it that is listening on port 443.

\subsubsection*{Test and restart Nginx}
EXTEDER
Test Nginx configuration using 
sudo nginx -t
If it’s success reload Nginx using 
\begin{verbatim}
sudo /etc/init.d/nginx reload
\end{verbatim}
Nginx is now setup to handle wildcard subdomains.

Ver una posible automatizacion, aunque creo que será con puppet

ventajas
No mas mensajes de errores
Seguridad de encriptacion 
privacidad, etc etc

Desventajas
Tal vez la cantidad de dominios gratis
Tal vez la duracion de validez del certificado
Tal vez la confiabilidad



